<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="geo_install_i.xml" version="5.0" xml:id="sec-ha-geo-inst">
 <title>Installation als Erweiterung</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer/>
        <dm:status>Bearbeiten</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>Ja</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release/>
        <dm:repository/>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Um High Availability Extension und Geo-Clustering für SUSE Linux Enterprise High Availability Extension verwenden zu können, benötigen Sie die in den folgenden Installationsschemata enthaltenen Pakete:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    <literal>Hohe Verfügbarkeit</literal>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <literal>GeoCluster-Bildung für hohe Verfügbarkeit</literal>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <note>
  <title>Paketanforderungen für Vermittler</title>
  <para>
   Wenn Ihre GeoCluster-Einrichtung einen oder mehrere Vermittler umfasst (siehe <xref linkend="vle-ha-geo-components-arbitrator"/>), benötigen Sie für diese nur das Schema <literal>GeoCluster-Bildung für hohe Verfügbarkeit</literal>. Anweisungen zur Installation dieses Schemas finden Sie in <xref linkend="sec-ha-geo-inst-arbitrators"/>.
  </para>
 </note>

 <para>
  Beide Schemata sind nur verfügbar, wenn Sie Ihr System beim SUSE Customer Center (oder bei einem lokalen Registrierungsserver) registriert und die jeweiligen Produktkanäle oder Installationsmedien als Erweiterung hinzugefügt haben. Sie finden Informationen zur Installation von Erweiterungen im <citetitle>Bereitstellungshandbuch für SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> </citetitle>unter <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Lesen Sie das Kapitel <citetitle>Installieren von Modulen, Erweiterungen und Add-on-Produkten von Drittanbietern</citetitle>.

 </para>

 <sect2 xml:id="sec-ha-geo-inst-nodes">
  <title>Installieren der Pakete auf Cluster-Knoten</title>
  <para>
   Wenn sowohl High Availability Extension als auch Geo-Clustering für SUSE Linux Enterprise High Availability Extension als Erweiterungen hinzugefügt wurden, die Pakete aber noch nicht installiert worden sind, führen Sie die folgenden Schritte aus:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Verwenden Sie zum Installieren der Pakete beider Schemata über die Kommandozeile Zypper:
    </para>
<screen>sudo <command>zypper</command> in -t pattern ha_sles ha_geo</screen>
   </step>
   <step xml:id="step-ha-geo-inst-yast">
    <para>
     Alternativ können Sie mit YaST eine grafische Installation ausführen:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Starten Sie YaST als Benutzer <systemitem class="username">root</systemitem> und wählen Sie <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Software installieren oder löschen</guimenu> </menuchoice> aus.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <menuchoice> <guimenu>Ansicht</guimenu> <guimenu>Schemata</guimenu> </menuchoice> und aktivieren Sie folgende Schemata:
      </para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>
         <literal>Hohe Verfügbarkeit</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>GeoCluster-Bildung für hohe Verfügbarkeit</literal>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </step>
     <step>
      <para>
       Klicken Sie auf <guimenu>Übernehmen</guimenu>, um mit der Installation der Pakete zu beginnen.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
  <important>
   <title>Installation der Softwarepakete bei allen Parteien</title>
   <para>
    Die für hohe Verfügbarkeit und GeoCluster benötigten Softwarepakete werden <emphasis>nicht</emphasis> automatisch auf die Cluster-Knoten kopiert.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Installieren Sie SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> und die Schemata <literal>Hohe Verfügbarkeit</literal> und <literal>GeoCluster-Bildung für hohe Verfügbarkeit</literal> auf <emphasis>allen</emphasis> Rechnern, die zu Ihrem GeoCluster gehören sollen.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Wenn Sie die Pakete nicht manuell auf allen für den Cluster vorgesehenen Knoten installieren möchten, können Sie mit AutoYaST vorhandene Knoten klonen. Weitere Informationen finden Sie im <citetitle>Administration Guide</citetitle> (Administrationshandbuch) für <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> unter <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Lesen Sie im Kapitel <citetitle>Installation and Basic Setup</citetitle> (Installation und grundlegende Einrichtung) den Abschnitt <citetitle>Mass Deployment with AutoYaST</citetitle> (Masseninstallation mit AutoYaST).
     </para>
     <para>
      Zurzeit müssen Sie auf allen Rechnern, für die die Erweiterung für die GeoCluster-Bildung erforderlich ist, die entsprechenden Pakete manuell installieren. AutoYaST wird für Geo-Clustering für SUSE Linux Enterprise High Availability Extension noch nicht unterstützt.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </important>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-ha-geo-inst-arbitrators">
  <title>Installieren der Pakete auf Vermittlern</title>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Stellen Sie sicher, dass Geo-Clustering für SUSE Linux Enterprise High Availability Extension den Rechnern, die als Vermittler fungieren sollen, hinzugefügt wurde.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Melden Sie sich an jedem Vermittler an und installieren Sie die Pakete mit folgendem Kommando:
    </para>
<screen>sudo <command>zypper</command> in -t pattern ha_geo</screen>
    <para>
     Alternativ können Sie das Schema <literal>GeoCluster-Bildung für hohe Verfügbarkeit</literal> mit YaST installieren.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
</sect1>
