<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="urn:x-suse:xslt:profiling:docbook50-profile.xsl"
  type="text/xml"
  title="Profiling step"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:its="http://www.w3.org/2005/11/its" xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="article_geo_clustering.xml" version="5.2" xml:lang="fr" xml:id="article-geo-clustering">
 <title>Démarrage rapide de Geo Clustering</title>
 <info>
  <productnumber>15 SP6</productnumber>
  <productname>SUSE Linux Enterprise High Availability</productname>
  <date><?dbtimestamp format="d B Y"?>
</date>
  <xi:include href="common_copyright_gfdl.xml"/>
  <abstract>
   <para>
     Geo Clustering protège les charges de travail au sein des centres de données distribués au niveau international. Le présent document explique la configuration de base d&apos;une grappe Geo, à l&apos;aide des scripts d&apos;amorçage Geo fournis par le shell crm.
   </para>
  </abstract>
  <dm:docmanager>
   <dm:bugtracker/>
   <dm:translation>yes</dm:translation>
  </dm:docmanager>
  <meta name="task" its:translate="no">
    <phrase>Installation</phrase>
    <phrase>Administration</phrase>
    <phrase>Clustering</phrase>
  </meta>
  <meta name="series" its:translate="no">Documentation produit</meta>
  <revhistory xml:id="rh-article-geo-clustering">
    <revision>
      <date>2024-06-26</date>
      <revdescription>
        <para>
          Mise à jour pour la version initiale de SUSE Linux Enterprise High Availability 15 SP6.
        </para>
      </revdescription>
    </revision>
   </revhistory>
 </info>

 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-quick-concept">
  <title>Présentation conceptuelle</title>

  <para>
   Les grappes Geo basées sur SUSE® Linux Enterprise High Availability peuvent être considérées comme des grappes de <quote>superposition</quote>, dans lesquelles chaque site de grappe correspond à un noeud d&apos;une grappe traditionnelle. La grappe de superposition est gérée par le gestionnaire de ticket de grappe booth (appelé ci-après booth). Chacune des parties impliquées dans une grappe Geo exécute un service, le <systemitem class="daemon">boothd</systemitem>. Celui-ci se connecte aux daemons booth en cours d&apos;exécution sur les autres sites et échange des informations de connectivité. Pour rendre les ressources de grappe hautement disponibles entre les sites, le booth s&apos;appuie sur les objets de grappe appelés tickets. Un ticket donne le droit d&apos;exécuter certaines ressources sur un site de grappe spécifique. Le booth garantit que chaque ticket est accordé à un seul site à la fois.
  </para>
  <para>
   En cas d&apos;interruption de la communication entre deux instances de booth, cela peut provenir d&apos;une défaillance du réseau entre les sites de grappe <emphasis>ou</emphasis> d&apos;une indisponibilité d&apos;un site de grappe. Dans ce cas, vous avez besoin d&apos;une instance supplémentaire (un troisième site de grappe ou un <literal>arbitrator</literal>) pour parvenir à un consensus sur les décisions (par exemple, le basculement des ressources entre les sites). Les arbitres sont des machines uniques (hors des grappes) qui exécutent une instance de booth dans un mode particulier. Chaque grappe Geo peut avoir un ou plusieurs arbitres.
  </para>

  <para>
   <remark>toms 2017-07-04: for the future: maybe also add example IP addresses
    to graphic (node IPs, VIPs for cluster sites)
    </remark>
   <remark>taroth 2017-12-29: FATE#322100 - adjust graphic in case two sites
   *without* arbitrator becomes the default setup? (c#6)
   </remark>
  </para>

  <figure xml:id="fig-ha-geo-quick-example-geosetup">
   <title>Grappe à deux sites—2x2 noeuds + arbitre (facultatif)</title>
   <mediaobject>
    <imageobject role="fo">
     <imagedata fileref="ha_geocluster.svg" width="100%"/>
    </imageobject>
    <imageobject role="html">
     <imagedata fileref="ha_geocluster.png" width="85%"/>
    </imageobject>
   </mediaobject>
  </figure>

  <para>
   Il est également possible d&apos;exécuter une grappe Geo à deux sites <emphasis>sans</emphasis> arbitre. Dans ce cas, un administrateur de grappe Geo doit gérer manuellement les tickets. Si un ticket doit être accordé à plusieurs sites en même temps, le booth affiche un avertissement.
  </para>

  <para>
   Pour plus de détails sur le concept, les composants et la gestion des tickets pour les grappes Geo, reportez-vous au <xref linkend="book-administration"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-quick-scenario">
  <title>Scénario d&apos;utilisation</title>

  <para>
   Les procédures décrites dans ce document mènent à une grappe Geo de base comportant deux sites de grappe et un arbitre :
  </para>

  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Supposons que les sites de grappe soient nommés <literal>amsterdam</literal> et <literal>berlin</literal>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Supposons que chaque site se compose de deux noeuds. Les noeuds <literal>alice</literal> et <literal>bob</literal> appartiennent à la grappe <literal>amsterdam</literal>. Les noeuds <literal>charlie</literal> et <literal>doro</literal> appartiennent à la grappe <literal>berlin</literal>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Le site <literal>amsterdam</literal> reçoit l&apos;adresse IP virtuelle suivante : <literal>192.168.201.100</literal>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Le site <literal>berlin</literal> reçoit l&apos;adresse IP virtuelle suivante : <literal>192.168.202.100</literal>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <remark>taroth 2017-12-29: FATE#322100 - move to Geo Guide? (c#6)</remark>
      Supposons que l&apos;arbitre a l&apos;adresse IP suivante : <literal>192.168.203.100</literal>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Avant de poursuivre, assurez-vous que les conditions suivantes sont remplies :
  </para>

  <variablelist>
   <title>Configuration requise</title>
   <varlistentry>
    <term>Deux grappes existantes</term>
    <listitem>
     <para>
      Vous avez au moins deux grappes existantes que vous souhaitez combiner en une grappe Geo (si vous devez d&apos;abord configurer deux grappes, suivez les instructions de l&apos;<xref linkend="article-installation"/>).
      </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Noms de grappe pertinents</term>
    <listitem>
     <para>
      Chaque grappe a un nom significatif qui reflète son emplacement, par exemple : <literal>amsterdam</literal> et <literal>berlin</literal>. Les noms de grappe sont définis dans <filename>/etc/corosync/corosync.conf</filename>.
     </para>
   </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Arbitre</term>
    <listitem>
     <para><remark>taroth 2017-12-29: FATE#322100 - move to Geo Guide? (see
     c#6)</remark>
      Vous avez installé une troisième machine qui ne fait partie d&apos;aucune grappe existante et doit être utilisée en tant qu&apos;arbitre.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Pour plus de détails sur chaque élément, reportez-vous également à la <xref linkend="sec-ha-geo-quick-req"/>.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-quick-req">
  <title>Configuration requise</title>
   <para>
    Toutes les machines (noeuds de grappe et arbitres) nécessitent au moins les modules et extensions suivants :
   </para>

<itemizedlist>
   <listitem>
    <para>Basesystem Module 15 SP6</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>Server Applications Module 15 SP6</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>SUSE Linux Enterprise High Availability 15 SP6</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <para>
   Lors de l&apos;installation des machines, sélectionnez <literal>HA GEO Node</literal> en tant que <systemitem>system role</systemitem>. Cela entraîne l&apos;installation d&apos;un système minimal dans lequel les paquets du modèle <literal>Geo Clustering
   for High Availability (ha_geo)</literal> sont installés par défaut.
  </para>
  <itemizedlist>
   <title>Configuration réseau</title>
   <listitem>
   <para>
    Les adresses IP virtuelles à utiliser pour chaque site de grappe doivent être accessibles dans la grappe Geo.
   </para>
  </listitem>
   <listitem>
   <para>
     Les sites doivent être accessibles sur un port UDP et un port TCP par instance de booth. En d&apos;autres termes, les éventuels pare-feux ou tunnels IPsec intermédiaires doivent être configurés en conséquence.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     D&apos;autres décisions de configuration peuvent nécessiter l&apos;ouverture de ports supplémentaires (par exemple, pour la réplication de base de données ou DRBD).
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <itemizedlist>
  <title>Autres conditions requises et recommandations</title>
  <listitem>
   <para>
    Tous les noeuds de grappe sur tous les sites doivent être synchronisés avec un serveur NTP en dehors de la grappe. Pour plus d&apos;informations, reportez-vous au manuel <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles-15/html/SLES-all/cha-ntp.html">
     Administration Guide
     for SUSE Linux Enterprise Server 15 SP6</link>.
   </para>
   <para>
    Si les noeuds ne sont pas synchronisés, les fichiers journaux et les rapports de grappe sont très difficiles à analyser.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Utilisez un nombre <emphasis>impair</emphasis> de sites dans votre grappe Geo. En cas d&apos;interruption de la connexion réseau, cela permet de garantir qu&apos;il y a toujours une majorité de sites (afin d&apos;éviter les scénarios de grappes divergentes). Si vous disposez d&apos;un nombre pair de sites de grappe, utilisez un arbitre pour la gestion du basculement automatique des tickets. Si vous n&apos;utilisez pas d&apos;arbitre, vous devez gérer le basculement des tickets manuellement.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    La grappe sur chaque site a un nom pertinent, par exemple : <literal>amsterdam</literal> et <literal>berlin</literal>.
   </para>
   <para>
    Les noms de grappe pour chaque site sont définis dans leur fichier <filename>/etc/corosync/corosync.conf</filename> respectif :
   </para>
<screen>totem {
    [...]
    cluster_name: amsterdam
    }
</screen>
   <para>
    Modifiez le nom à l&apos;aide de la commande crmsh suivante :
   </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>crm cluster rename <replaceable>NEW_NAME</replaceable></command></screen>
   <para>
    Arrêtez et démarrez les services de grappe pour appliquer les modifications :
   </para> <screen><prompt role="root"># </prompt><command>crm cluster restart</command></screen>
  </listitem>
 <listitem>
   <para>
     Les architectures mixtes au sein d&apos;une grappe ne sont pas prises en charge. En revanche, pour les grappes Geo, chaque membre de la grappe Geo peut avoir une architecture différente, qu&apos;il s&apos;agisse d&apos;un site de grappe ou d&apos;un arbitre. Par exemple, vous pouvez exécuter une grappe géographique avec trois membres (deux sites de grappe et un arbitre), dans laquelle un seul site de grappe est exécuté sur IBM Z, l&apos;autre fonctionnant sur x86 et l&apos;arbitre sur POWER.
   </para>
 </listitem>
</itemizedlist>

 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-scripts">
  <title>Présentation des scripts d&apos;amorçage Geo</title>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     À l&apos;aide du script <command>crm cluster geo_init</command>, configurez une grappe en tant que premier site d&apos;une grappe Geo. Le script utilise des paramètres tels que les noms des grappes, l&apos;arbitre et un ou plusieurs tickets pour créer le fichier <filename>/etc/booth/booth.conf</filename>. Il copie la configuration booth sur tous les noeuds du site de grappe actuel. Il configure également les ressources de grappe nécessaires pour le booth sur le site de grappe actuel.
    </para>
    <para>
     Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="sec-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-init"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     À l&apos;aide du script <command>crm cluster geo_join</command>, ajoutez la grappe actuelle à une grappe Geo existante. Le script copie la configuration booth d&apos;un site de grappe existant et l&apos;écrit dans le fichier <filename>/etc/booth/booth.conf</filename> sur tous les noeuds du site de grappe actuel. Il configure également les ressources de grappe nécessaires pour le booth sur le site de grappe actuel.
    </para>
    <para>
     Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="sec-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-join"/>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     À l&apos;aide du script <command>crm cluster geo_init_arbitrator</command>, configurez la machine actuelle en tant qu&apos;arbitre pour la grappe Geo. Le script copie la configuration booth d&apos;un site de grappe existant et l&apos;écrit dans le fichier <filename>/etc/booth/booth.conf</filename>.
    </para>
    <para>
     Pour plus de détails, reportez-vous à la <xref linkend="sec-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-init-arbitrator"/>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>
   Tous les scripts d&apos;amorçage consignent des données dans le fichier <filename>/var/log/crmsh/crmsh.log</filename>. Pour toute information à propos du processus d&apos;amorçage, consultez le fichier journal. Toutes les options définies lors du processus d&apos;amorçage peuvent être modifiées ultérieurement (en changeant les paramètres booth, les ressources, etc). Pour plus de détails, reportez-vous au <xref linkend="book-administration"/>.
  </para>
 </sect1>

 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-quick-inst">
  <title>Installation des paquets High Availability et Geo Clustering</title>
  <para>
   Les paquets permettant de configurer et de gérer une grappe Geo sont inclus dans les modèles d&apos;installation <literal>High Availability</literal> et <literal>Geo Clustering for High Availability</literal>. Ces modèles ne sont disponibles qu&apos;après l&apos;installation de SUSE Linux Enterprise High Availability.
  </para>
  <para>
   Vous pouvez vous enregistrer auprès du SUSE Customer Center et installer SUSE Linux Enterprise High Availability lors de l&apos;installation de SUSE Linux Enterprise Server ou après l&apos;installation. Pour plus d&apos;informations, reportez-vous au manuel <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sles/html/SLES-all/cha-register-sle.html">
   Deployment Guide</link> pour SUSE Linux Enterprise Server.
  </para>
  <procedure xml:id="pro-ha-geo-quick-inst-pattern">
   <title>Installation des modèles High Availability et Geo Clustering</title>
   <step>
    <para>
     Installez les modèles High Availability et Geo Clustering à partir de la ligne de commande :</para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>zypper install -t pattern ha_sles ha_geo</command></screen>
   </step>
   <step>
    <para>
       Installez les modèles High Availability et Geo Clustering sur <emphasis>toutes</emphasis> les machines qui feront partie de votre grappe.
    </para>
    <note>
     <title>installation des paquets logiciels sur tous les noeuds</title>
     <para>
      Pour procéder à une installation automatisée de SUSE Linux Enterprise Server 15 SP6 et de SUSE Linux Enterprise High Availability 15 SP6, utilisez AutoYaST pour cloner des noeuds existants. Pour plus d&apos;informations, reportez-vous au <xref linkend="sec-ha-installation-autoyast"/>.
     </para>
    </note>
   </step>
 </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-init">
  <title>Configuration du premier site d&apos;une grappe Geo</title>

  <para>
   Utilisez la commande <command>crm cluster geo_init</command> pour configurer une grappe existante en tant que premier site d&apos;une grappe Geo.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-init">
   <title>Configuration du premier site (<systemitem>amsterdam</systemitem>) avec la commande <command>crm cluster geo_init</command></title>
   <step>
    <para>
     Définissez une adresse IP virtuelle par site de grappe qui peut être utilisée pour accéder au site. Supposons que nous utilisons <literal>192.168.201.100</literal> et <literal>192.168.202.100</literal> à cet effet. Vous ne devez pas encore configurer les adresses IP virtuelles en tant que ressources de grappe. Les scripts d&apos;amorçage s&apos;en chargeront.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Définissez le nom d&apos;au moins un ticket qui accorde le droit d&apos;exécuter certaines ressources sur un site de grappe. Utilisez un nom pertinent qui reflète les ressources dépendant du ticket (par exemple, <literal>ticket-nfs</literal>). Les scripts d&apos;amorçage ont uniquement besoin du nom de ticket, vous pouvez définir les détails restants (dépendances de ticket des ressources) plus tard, comme décrit à la <xref linkend="sec-ha-geo-quick-next"/>.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Connectez-vous à un noeud d&apos;une grappe existante (par exemple, au noeud <literal>alice</literal> de la grappe <literal>amsterdam</literal>).
    </para>
   </step>
   <step xml:id="st-crm-cluster-geo-init">
    <para>
     Exécutez <command>crm cluster geo_init</command>. Par exemple, utilisez les options suivantes :
     <remark>taroth 2017-12-29: FATE#322100 - remove the --arbitrator option?
     (see c#6)</remark>
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>crm cluster geo_init \
  --clusters "amsterdam=192.168.201.100 berlin=192.168.202.100" \</command><co xml:id="co-geo-init-clusters"/>
  <command>--tickets ticket-nfs \</command><co xml:id="co-geo-init-ticket"/>
  <command>--arbitrator 192.168.203.100</command><co xml:id="co-geo-init-arbitrator"/></screen>
    <calloutlist>
     <callout arearefs="co-geo-init-clusters">
       <para>
    Les noms des sites de grappe (comme définis dans le fichier <filename>/etc/corosync/corosync.conf</filename>) et les adresses IP virtuelles que vous souhaitez utiliser pour chaque site de grappe. Dans ce cas, nous avons deux sites de grappe (<literal>amsterdam</literal> et <literal>berlin</literal>) avec une adresse IP virtuelle pour chacun.
   </para>
     </callout>
     <callout arearefs="co-geo-init-ticket">
      <para>
       Le nom d&apos;un ou de plusieurs tickets.
      </para>
     </callout>
     <callout arearefs="co-geo-init-arbitrator">
      <para>
       Le nom d&apos;hôte ou l&apos;adresse IP d&apos;une machine en dehors des grappes.
      </para>
     </callout>
    </calloutlist>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Le script d&apos;amorçage crée le fichier de configuration booth et le synchronise pour les différents sites de grappe. Il crée également les ressources de grappe de base nécessaires pour le booth. L&apos;<xref linkend="st-crm-cluster-geo-init" xrefstyle="seletc:label"/> de la <xref linkend="pro-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-init" xrefstyle="select:label"/> conduirait à la configuration booth et aux ressources de grappe suivantes :
   <remark>taroth 2017-12-29: FATE#322100 - remove the arbitrator entry? (c#6)</remark>
  </para>

  <example xml:id="ex-geo-init-booth-conf">
   <title>Configuration booth créée par le script <command>crm cluster geo_init</command></title>
<screen># The booth configuration file is "/etc/booth/booth.conf". You need to
# prepare the same booth configuration file on each arbitrator and
# each node in the cluster sites where the booth daemon can be launched.

# "transport" means which transport layer booth daemon will use.
# Currently only "UDP" is supported.
transport="UDP"
port="9929"

arbitrator="192.168.203.100"
site="192.168.201.100"
site="192.168.202.100"
authfile="/etc/booth/authkey"
ticket="ticket-nfs"
expire="600"</screen>
  </example>

  <example xml:id="ex-geo-init-rsc-conf">
   <title>Ressources de grappe créées par le script <command>crm cluster geo_init</command></title>
<screen>primitive<co xml:id="co-geo-quick-rsc-booth-ip"/> booth-ip IPaddr2 \
  params rule #cluster-name eq amsterdam ip=192.168.201.100 \
  params rule #cluster-name eq berlin ip=192.168.202.100 \
primitive<co xml:id="co-geo-quick-rsc-booth-site"/> booth-site ocf:pacemaker:booth-site \
  meta resource-stickiness=INFINITY \
  params config=booth \
  op monitor interval=10s
group<co xml:id="co-geo-quick-rsc-g-booth"/> g-booth booth-ip booth-site \
meta target-role=Stopped<co xml:id="co-geo-quick-rsc-stopped"/></screen>
   <calloutlist>
    <callout arearefs="co-geo-quick-rsc-booth-ip">
     <para>
      Une adresse IP virtuelle pour chaque site de grappe. Elle est requise par les daemons booth qui ont besoin d&apos;une adresse IP persistante sur chaque site de grappe.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co-geo-quick-rsc-booth-site">
     <para>
      Une ressource primitive pour le daemon booth. Elle communique avec les daemons booth sur les autres sites de grappe. Le daemon peut être démarré sur n&apos;importe quel noeud du site. Pour que la ressource reste sur le même noeud, si possible, l&apos;adhérence de ressource est définie sur <literal>INFINITY</literal>.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co-geo-quick-rsc-g-booth">
     <para>
      Un groupe de ressources de grappe pour les deux primitives. Avec cette configuration, chaque daemon de booth sera disponible sur son adresse IP individuelle, indépendamment du noeud sur lequel il est exécuté.
     </para>
    </callout>
    <callout arearefs="co-geo-quick-rsc-stopped">
     <para>
      Le groupe de ressources de grappe n&apos;est pas démarré par défaut. Après vérification de la configuration de vos ressources de grappe (et l&apos;ajout des ressources nécessaires pour terminer votre configuration), vous devez démarrer le groupe de ressources. Pour plus de détails, reportez-vous à la section <xref linkend="vl-ha-geo-quick-next-req"/>.
     </para>
    </callout>
   </calloutlist>
  </example>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-join">
  <title>Ajout d&apos;un autre site à une grappe Geo</title>

  <para>
   Après avoir initialisé le premier site de votre grappe Geo, ajoutez la deuxième grappe avec le script <literal>crm cluster geo_join</literal>, comme décrit dans la <xref linkend="pro-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-join" xrefstyle="select:label"/>. Le script doit avoir un accès SSH à un site de grappe déjà configuré et ajoute la grappe actuelle à la grappe Geo.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-join">
   <title>ajout du deuxième site (<literal>berlin</literal>) avec le script <command>crm cluster geo_join</command></title>
   <step>
    <para>
     Connectez-vous à un noeud du site de grappe que vous souhaitez ajouter (par exemple, au noeud <literal>charlie</literal> de la grappe <literal>berlin</literal>).
    </para>
   </step>
   <step xml:id="st-crm-cluster-geo-join">
    <para>
     Exécutez la commande <command>crm cluster geo_join</command>. Par exemple :
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>crm cluster geo_join \
  --cluster-node 192.168.201.100\</command><co xml:id="co-geo-join-cluster-node"/>
  <command>--clusters "amsterdam=192.168.201.100 berlin=192.168.202.100"</command><co xml:id="co-geo-join-clusters"/>
     </screen>
    <calloutlist>
     <callout arearefs="co-geo-join-cluster-node">
      <para>
       Indique à partir de quel emplacement le système doit copier la configuration booth. Utilisez l&apos;adresse IP ou le nom d&apos;hôte d&apos;un noeud d&apos;un site de grappe Geo déjà configuré. Vous pouvez également utiliser l&apos;adresse IP virtuelle d&apos;un site de grappe existant (comme dans cet exemple). Vous pouvez aussi utiliser l&apos;adresse IP ou le nom d&apos;hôte d&apos;un arbitre déjà configuré pour votre grappe Geo.
      </para>
     </callout>
     <callout arearefs="co-geo-join-clusters">
       <para>
    Les noms des sites de grappe (comme définis dans le fichier <filename>/etc/corosync/corosync.conf</filename>) et les adresses IP virtuelles que vous souhaitez utiliser pour chaque site de grappe. Dans ce cas, nous avons deux sites de grappe (<literal>amsterdam</literal> et <literal>berlin</literal>) avec une adresse IP virtuelle pour chacun.
   </para>
     </callout>
    </calloutlist>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   La commande <command>crm cluster geo_join</command> copie la configuration booth à partir de l&apos;emplacement <xref linkend="co-geo-join-cluster-node" xrefstyle="select:label"/> (voir <xref linkend="ex-geo-init-booth-conf" xrefstyle="select:label"/>). En outre, il crée les ressources de grappe nécessaires pour le booth (voir <xref linkend="ex-geo-init-rsc-conf" xrefstyle="select:label"/>).
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-init-arbitrator">
  <title>Ajout de l&apos;arbitre</title>

  <para>
   <remark>taroth 2017-12-29: FATE#322100 - move this section to Geo Guide? (c#6)</remark>
   Après avoir configuré tous les sites de votre grappe Geo avec les commandes <command>crm cluster geo_init</command> et <command>crm cluster geo_join</command>, configurez l&apos;arbitre avec <command>crm cluster geo_init_arbitrator</command>.
  </para>

  <procedure xml:id="pro-ha-geo-quick-crm-cluster-geo-init-arbitrator">
   <title>configuration de l&apos;arbitre avec le script <command>crm cluster geo_init_arbitrator</command></title>
   <step>
    <para>
     Connectez-vous à la machine que vous souhaitez utiliser en tant qu&apos;arbitre.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Exécutez la commande suivante. Par exemple :
    </para>
<screen><prompt role="root"># </prompt><command>crm cluster geo_init_arbitrator --cluster-node 192.168.201.100</command><co xml:id="co-geo-init-arbitrator-cluster-node"/></screen>
    <calloutlist>
     <callout arearefs="co-geo-init-arbitrator-cluster-node">
      <para>
       Indique à partir de quel emplacement le système doit copier la configuration booth. Utilisez l&apos;adresse IP ou le nom d&apos;hôte d&apos;un noeud d&apos;un site de grappe Geo déjà configuré. Vous pouvez également utiliser l&apos;adresse IP virtuelle d&apos;un site de grappe déjà existant (comme dans cet exemple).
      </para>
     </callout>
    </calloutlist>
   </step>
  </procedure>

  <para>
   Le script <command>crm cluster geo_init_arbitrator</command> copie la configuration booth à partir de <xref linkend="co-geo-init-arbitrator-cluster-node"/> (voir <xref linkend="ex-geo-init-booth-conf" xrefstyle="select:label"/>). Il active et démarre également le service de booth sur l&apos;arbitre. Ainsi, l&apos;arbitre est prêt à communiquer avec les instances de booth sur les sites de grappe lorsque les services de booth y sont aussi en cours d&apos;exécution.
  </para>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-quick-monitor">
  <title>Surveillance des sites de grappe</title>

  <para>
   Pour afficher les deux sites de grappe avec les ressources et le ticket que vous avez créés au cours du processus d&apos;amorçage, utilisez Hawk2. L&apos;interface Web Hawk2 vous permet de surveiller et de gérer plusieurs grappes (indépendantes) et grappes géographiques.
  </para>

  <itemizedlist>
   <title>Conditions préalables</title>
   <listitem>
    <para>
     Toutes les grappes à surveiller à partir du <guimenu>Tableau de bord</guimenu> de Hawk2 doivent exécuter SUSE Linux Enterprise High Availability 15 SP6.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Si vous n&apos;avez pas encore remplacé le certificat auto-signé pour Hawk2 par votre propre certificat (ou un certificat signé par une autorité de certification officielle) sur chaque noeud de grappe, effectuez l&apos;opération suivante : connectez-vous à Hawk2 sur <emphasis>chaque</emphasis> noeud dans <emphasis>chaque</emphasis> grappe au moins une fois. Vérifiez le certificat (ou ajoutez une exception dans le navigateur afin d&apos;ignorer l&apos;avertissement). Sans cela, Hawk2 ne peut pas se connecter à la grappe.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>

  <procedure xml:id="pro-ha-geo-quick-hawk2-dashboard">
   <title>utilisation du tableau de bord Hawk2</title>
   <step>
    <para>
     Démarrez un navigateur Web et entrez l&apos;adresse IP virtuelle de votre premier site de grappe, <literal>amsterdam</literal> :
    </para>
<screen>https://192.168.201.100:7630/</screen>
    <para>
     Vous pouvez également utiliser l&apos;adresse IP ou le nom d&apos;hôte du noeud <literal>alice</literal> ou <literal>bob</literal>. Si vous avez configuré les deux noeuds avec les scripts d&apos;amorçage, le service <literal>hawk</literal> doit s&apos;exécuter sur les deux noeuds.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Connectez-vous à l&apos;interface Web de Hawk2.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Dans la barre de navigation de gauche, sélectionnez <guimenu>Tableau de bord</guimenu>.
    </para>
    <para>
     Hawk2 affiche une vue d&apos;ensemble des noeuds et ressources sur le site de grappe actuel. Il affiche également les <guimenu>tickets</guimenu> qui ont été configurés pour la grappe Geo. Si vous avez besoin d&apos;informations sur les icônes utilisées dans cette vue, cliquez sur <guimenu>Legend</guimenu> (Légende).
    </para>
    <figure>
     <title>tableau de bord Hawk2 avec un site de grappe (<literal>amsterdam</literal>)</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="hawk2-dashboard-site1.png" width="100%"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="hawk2-dashboard-site1.png" width="95%"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pour ajouter un tableau de bord pour le deuxième site de grappe, cliquez sur <guimenu>Ajouter une grappe</guimenu>.
    </para>
    <substeps>
     <step>
      <para>
       Entrez le <guimenu>nom de grappe</guimenu> permettant d&apos;identifier la grappe dans le <guimenu>Tableau de bord</guimenu>. Dans ce cas, il s&apos;agit de <literal>berlin</literal>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Entrez le nom d&apos;hôte complet de l&apos;un des noeuds de la grappe (dans ce cas, <literal>charlie</literal> ou <literal>doro</literal>).
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Cliquez sur <guimenu>Ajouter</guimenu>. Hawk2 affiche un deuxième onglet pour le site de grappe nouvellement ajouté avec une vue d&apos;ensemble de ses noeuds et ressources.
      </para>
      <figure>
       <title>tableau de bord Hawk2 avec deux sites de grappe</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="hawk2-dashboard-two-sites.png" width="100%"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="hawk2-dashboard-two-sites.png" width="95%"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para>
     Pour afficher plus de détails sur un site de grappe ou sur sa gestion, basculez vers l&apos;onglet du site et cliquez sur l&apos;icône de la chaîne.
    </para>
    <para>
     Hawk2 ouvre la vue <guimenu>État</guimenu> de ce site dans une nouvelle fenêtre de navigateur ou un nouvel onglet. Cette vue vous permet d&apos;administrer cette partie de la grappe Geo.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-quick-next">
  <title>Étapes suivantes</title>

  <para>
   Les scripts d&apos;amorçage Geo Clustering constituent un moyen rapide pour configurer une grappe Geo de base qui peut être utilisée à des fins de test. Toutefois, pour convertir la grappe Geo résultante en une grappe Geo opérationnelle pouvant être utilisée dans des environnements de production, d&apos;autres étapes sont requises.
  </para>

  <variablelist xml:id="vl-ha-geo-quick-next-req">
   <title>Étapes requises pour terminer la configuration d&apos;une grappe Geo</title>
   <varlistentry xml:id="vle-ha-geo-quick-booth-service-sites">
    <term>Démarrage des services de booth sur des sites de grappe</term>
    <listitem>
     <para>
      Après le processus d&apos;amorçage, le service de booth de l&apos;arbitre ne peut pas encore communiquer avec les services de booth des sites de grappe, car ils ne sont pas démarrés par défaut.
     </para>
     <para>
      Le service de booth pour chaque site de grappe est géré par le groupe de ressources de booth <literal>g-booth</literal> (voir <xref linkend="ex-geo-init-rsc-conf"/>). Pour démarrer une instance du service de booth par site, démarrez le groupe de ressources de booth respectif sur chaque site de grappe. Cela permet à toutes les instances de booth de communiquer entre elles.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Configuration des dépendances de tickets et des contraintes d&apos;ordre</term>
    <listitem>
     <para>
      Pour faire dépendre des ressources du ticket que vous avez créé au cours du processus d&apos;amorçage de grappe Geo, configurez des contraintes. Pour chaque contrainte, définissez une <literal>loss-policy</literal> qui définit ce qu&apos;il arriverait aux ressources respectives si le ticket était révoqué d&apos;un site de grappe.
     </para>
     <para>
      Pour plus de détails, reportez-vous au <xref linkend="cha-ha-geo-rsc"/>.
     </para>
    </listitem>
   </varlistentry>
   <varlistentry>
    <term>Octroi initial d&apos;un ticket à un site</term>
    <listitem>
     <para>
      Avant que le booth puisse gérer un certain ticket au sein de la grappe Geo, vous devez d&apos;abord <emphasis>l&apos;attribuer</emphasis> à un site manuellement. Pour accorder un ticket, vous pouvez utiliser l&apos;outil de ligne de commande du client de booth ou Hawk2.
     </para>
     <para>
       Pour plus de détails, reportez-vous au <xref linkend="cha-ha-geo-manage"/>.</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>

  <para>
   Les scripts d&apos;amorçage créent les mêmes ressources de booth sur les deux sites de grappe et les mêmes fichiers de configuration booth sur tous les sites, y compris l&apos;arbitre. Si vous étendez la configuration de grappe géographique (pour passer à un environnement de production), vous devrez probablement affiner la configuration booth et modifier la configuration des ressources de grappe liées au booth. Ensuite, vous devez synchroniser les modifications sur les autres sites de votre grappe Geo pour qu&apos;elles soient prises en compte.
  </para>

  <note>
   <title>synchronisation des modifications entre les différents sites de grappe</title>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Pour synchroniser les modifications de la configuration booth sur tous les sites de grappe (y compris l&apos;arbitre), utilisez Csync2. Pour plus d&apos;informations, reportez-vous au <xref linkend="cha-ha-geo-sync"/>. 
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Le CIB (base d&apos;informations de la grappe) n&apos;est pas synchronisé automatiquement entre les différents sites d&apos;une grappe Geo. Cela signifie que toutes les modifications de la configuration des ressources requises sur tous les sites de grappe doivent être transférées vers les autres sites manuellement. Pour ce faire, ajoutez des balises aux ressources respectives, exportez-les à partir du CIB actuel, puis importez-les dans le CIB sur les autres sites de grappe. Pour plus de détails, reportez-vous au <xref linkend="sec-ha-geo-rsc-sync-cib"/>.
      </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </note>
 </sect1>
 <sect1 xml:id="sec-ha-geo-quick-more">
  <title>Pour plus d&apos;informations</title>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Pour plus de documentation sur ce produit, rendez-vous à l&apos;adresse <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sle-ha/"/>. Pour des informations concernant d&apos;autres tâches de configuration et d&apos;administration, reportez-vous au manuel <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sle-ha/html/SLE-HA-all/book-administration.html">
     Geo Clustering Guide</link>.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Vous trouverez des informations concernant la réplication des données sur les grappes Geo via DRBD dans la ressource suivante : <link xlink:href="https://documentation.suse.com/sbp/all/html/SBP-DRBD/index.html"><citetitle>SUSE Best Practices</citetitle>
     document</link>.
    </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
 </sect1>
 <xi:include href="common_legal.xml"/>
</article>
