<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="geo_install_i.xml" version="5.0" xml:id="sec-ha-geo-inst">
 <title>Instalação como extensão</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer/>
        <dm:status>editando</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>yes (sim)</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release/>
        <dm:repository/>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Para usar a High Availability Extension e a Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension, você precisa dos pacotes incluídos nos seguintes padrões de instalação:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    <literal>High Availability</literal>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <literal>Geo Clustering for High Availability</literal>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <note>
  <title>Requisitos do pacote para arbitradores</title>
  <para>
   Se a configuração do cluster Geo incluir um ou mais arbitradores (consulte <xref linkend="vle-ha-geo-components-arbitrator"/>), eles apenas precisarão do padrão <literal>Geo Clustering for High Availability</literal>. Para obter instruções sobre como instalar esse padrão, consulte a <xref linkend="sec-ha-geo-inst-arbitrators"/>.
  </para>
 </note>

 <para>
  Ambos os padrões estão disponíveis apenas se você registrou seu sistema no SUSE Customer Center (ou em um servidor de registro local) e adicionou os respectivos canais do produto ou a mídia de instalação como uma extensão. Para obter informações sobre como instalar extensões, consulte o <citetitle>Guia de Implantação <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">do SUSE Linux Enterprise</phrase></phrase> 12 SP2</citetitle> disponível em <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Consulte o capítulo <citetitle>Instalando módulos, extensões e produtos complementares de terceiros</citetitle>.

 </para>

 <sect2 xml:id="sec-ha-geo-inst-nodes">
  <title>Instalando os pacotes nos nós do cluster</title>
  <para>
   Se tanto a High Availability Extension quanto a Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension foram adicionadas como extensões, mas os pacotes ainda não foram instalados, faça o seguinte:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Para instalar os pacotes de ambos os padrões por meio da linha de comando, use o Zypper:
    </para>
<screen>sudo <command>zypper</command> in -t pattern ha_sles ha_geo</screen>
   </step>
   <step xml:id="step-ha-geo-inst-yast">
    <para>
     Se preferir, use o YaST para uma instalação gráfica:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Inicie o YaST como usuário <systemitem class="username">root</systemitem> e selecione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Gerenciamento de Software</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Padrões</guimenu> </menuchoice> e ative os seguintes padrões:
      </para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>
         <literal>High Availability</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>Geo Clustering for High Availability</literal>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </step>
     <step>
      <para>
       Clique em <guimenu>Aceitar</guimenu> para iniciar a instalação dos pacotes.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
  <important>
   <title>Instalando pacotes de software em todas as partes</title>
   <para>
    Os pacotes de software necessários para os clusters High Availability e Geo <emphasis>não</emphasis> são copiados automaticamente para os nós do cluster.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Instale o SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> e os padrões <literal>High Availability</literal> e <literal>Geo Clustering for High Availability</literal> em <emphasis>todas</emphasis> as máquinas que farão parte do cluster Geo.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se você não quiser instalar os pacotes manualmente em todos os nós que farão parte do cluster, use o AutoYaST para clonar os nós existentes. Encontre mais informações no <citetitle>Guia de Administração</citetitle> da <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase>, disponível em <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Consulte o capítulo <citetitle>Instalação e configuração básica</citetitle>, seção <citetitle>Distribuição em massa com o AutoYaST</citetitle>.
     </para>
     <para>
      No momento, para todas as máquinas que precisam da extensão de cluster Geo, é necessário instalar os pacotes manualmente para os clusters Geo. O suporte do AutoYaST para a Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension ainda não está disponível.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </important>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-ha-geo-inst-arbitrators">
  <title>Instalando os pacotes em arbitradores</title>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Verifique se a Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension foi adicionada às máquinas para atuar como arbitradores.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Efetue login em cada arbitrador e instale os pacotes com o seguinte comando:
    </para>
<screen>sudo <command>zypper</command> in -t pattern ha_geo</screen>
    <para>
     Se preferir, use o YaST para instalar o padrão <literal>Geo Clustering for High Availability</literal>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
</sect1>
