<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="geo_install_i.xml" version="5.0" xml:id="sec.ha.geo.inst">
 <title>Installazione di un'estensione</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer/>
        <dm:status>modifica</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>sì</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release/>
        <dm:repository/>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Per utilizzare High Availability Extension e Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension, sono necessari i pacchetti inclusi nei seguenti modelli di installazione:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    <literal>High Availability</literal>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <literal>Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</literal>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <note>
  <title>requisiti del pacchetto per arbitri</title>
  <para>
   Se la configurazione di Geo cluster comprende uno o più arbitri (vedere <xref linkend="vle.ha.geo.components.arbitrator"/>), solo quelli richiedono il modello <literal>Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</literal>. Per istruzioni su come installare questo modello, vedere <xref linkend="sec.ha.geo.inst.arbitrators"/>.
  </para>
 </note>

 <para>
  Entrambi i modelli sono disponibili solo se il sistema è stato registrato presso SUSE Customer Center (o in un server di registrazione locale) e sono stati aggiunti i rispettivi canali di prodotto o supporti di installazione come estensione. Per informazioni su come installare le estensioni, vedere la <citetitle>SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> - Guida alla distribuzione</citetitle>, disponibile su <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Consultare il capitolo <citetitle>Installazione di moduli, estensioni e prodotti aggiuntivi di terze parti</citetitle>.

 </para>

 <sect2 xml:id="sec.ha.geo.inst.nodes">
  <title>Installazione dei pacchetti sui nodi del cluster</title>
  <para>
   Nel caso in cui High Availability Extension e Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension siano stati aggiunti come estensioni, ma i pacchetti non siano ancora stati installati, procedere come indicato di seguito:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Per installare i pacchetti da entrambi i modelli tramite riga di comando, utilizzare Zypper:
    </para>
<screen>sudo <command>zypper</command> in -t pattern ha_sles ha_geo</screen>
   </step>
   <step xml:id="step.ha.geo.inst.yast">
    <para>
     In alternativa, utilizzare YaST per un'installazione grafica:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Avviare YaST come utente <systemitem class="username">root</systemitem> e selezionare <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Gestione pacchetti</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Fare clic su <menuchoice> <guimenu>Visualizza</guimenu> <guimenu>Modelli</guimenu> </menuchoice> e attivare i seguenti modelli:
      </para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>
         <literal>High Availability</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</literal>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </step>
     <step>
      <para>
       Fare clic su <guimenu>Accetta</guimenu> per avviare l'installazione dei pacchetti.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
  <important>
   <title>installazione dei pacchetti software su tutte le entità</title>
   <para>
    I pacchetti software necessari SUSE Linux Enterprise High Availability Extension e Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension <emphasis>non</emphasis> vengono copiati automaticamente nei nodi del cluster.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Installare SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> e i modelli <literal>High Availability</literal> e <literal>Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</literal> su <emphasis>tutti</emphasis> i computer che faranno parte del Geo cluster.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Se non si desidera installare i pacchetti manualmente su tutti i nodi che faranno parte del cluster, utilizzare AutoYaST per clonare i nodi esistenti. Ulteriori informazioni sono presenti nella <citetitle>Guida di amministrazione</citetitle> per <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase>, disponibile da <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Consultare il capitolo relativo a <citetitle>installazione e configurazione di base</citetitle>, sezione dedicata alla <citetitle>distribuzione di massa con AutoYaST</citetitle>.
     </para>
     <para>
      Per tutti i computer che richiedono l'estensione Geo cluster, attualmente è necessario installare manualmente i pacchetti per i Geo cluster. Il supporto di AutoYaST per Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension non è ancora disponibile.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </important>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.ha.geo.inst.arbitrators">
  <title>Installazione dei pacchetti sugli arbitri</title>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Verificare che Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension sia stato aggiunto ai computer che fungono da arbitri.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Eseguire il login a ciascun arbitro e installare i pacchetti con il seguente comando:
    </para>
<screen>sudo <command>zypper</command> in -t pattern ha_geo</screen>
    <para>
     In alternativa, utilizzare YaST per installare il modello <literal>Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</literal>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
</sect1>
