<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="geo_requirements_i.xml" version="5.0" xml:id="sec.ha.geo.req">
 <title>Requisitos</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer/>
        <dm:status>editar</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release/>
        <dm:repository/>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <itemizedlist>
  <title>Requisitos de software</title>
  <listitem>
   <para>
    Todos los clústeres que formarán parte del clúster geográfico deben basarse en <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE® Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> debe estar instalado en todos los árbitros.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Geo Clustering para SUSE Linux Enterprise High Availability Extension debe estar instalado en todos los nodos del clúster <emphasis>y</emphasis> en todos los árbitros que formarán parte del clúster geográfico.

   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <itemizedlist>
  <title>Requisitos de red</title>
  <listitem>
   <para>
    Debe ser posible acceder a los sitios en un puerto UDP y TCP por cada instancia de booth. Esto significa que los cortafuegos y los túneles IPsec intermedios deben configurarse según corresponda.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Si se realiza otra instalación distinta, puede ser necesario abrir más puertos (por ejemplo, para DRBD o para la réplica de la base de datos).
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <itemizedlist>
  <title>Otros requisitos y recomendaciones</title>
  <listitem>
   <para>
    Se deben sincronizar todos los nodos del clúster en todos los sitios con un servidor NTP fuera del clúster. Para obtener más información, consulte la <citetitle>Guía de administración</citetitle> de SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase>, disponible en <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Consulte el capítulo <citetitle>Sincronización de hora con NTP</citetitle>.
   </para>
   <para>
    Si no se sincronizan los nodos, resultará muy difícil analizar los archivos de registro y los informes del clúster.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</sect1>
