<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect2 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="geo_manage_hawk2_i.xml" xml:id="sec-ha-geo-manage-hawk2" version="5.0">
 <title>Con HA Web Konsole (Hawk2)</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer/>
        <dm:status>editar</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release/>
        <dm:repository/>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>Hawk2 es una interfaz de usuario basada en Web para la gestión de clústeres y clústeres geográficos.</para>

  <sect3 xml:id="sec-ha-geo-manage-hawk2-dashboard">

   <title>Supervisión de varios clústeres con la consola de Hawk2</title>
   <para>
    La información de clúster que se muestra en la <guimenu>consola</guimenu> se almacena en el servidor y se sincroniza entre los nodos de clúster (si se ha configurado el acceso SSH sin contraseña entre estos). Para obtener información, consulte la <citetitle>Guía de administración</citetitle> de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</phrase></phrase>, disponible en <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Consulte el capítulo <citetitle>Ejecución de informes de clúster sin acceso de <systemitem class="username">root</systemitem></citetitle>, sección <citetitle>Configuración de una cuenta SSH sin contraseña</citetitle>. Sin embargo, para este propósito no es necesario que el equipo en el que se ejecute Hawk2 forme parte de ningún clúster: puede encontrarse en un sistema independiente no relacionado.
   </para>
  <procedure xml:id="pro-ha-config-hawk2-geo-dashboard">
   <title>Supervisión de varios clústeres con Hawk2</title>
   <itemizedlist>
    <title>Requisitos previos</title>
    <listitem>
     <para> En todos los clústeres que se van a supervisar con la <guimenu>consola</guimenu> de Hawk2 se debe ejecutar <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase>. No es posible supervisar clústeres en los que se ejecuten versiones anteriores de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</phrase></phrase>. </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>Si no ha sustituido el certificado autofirmado de Hawk2 en cada nodo de clúster por su propio certificado (o por un certificado firmado por una autoridad certificadora oficial), entre en Hawk2 en <emphasis>cada</emphasis> nodo y en <emphasis>cada</emphasis> clúster al menos una vez. Verifique el certificado (o añada una excepción en el navegador para omitir la advertencia).
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
   <step>
    <para> Inicie el servicio Web de Hawk2 en el equipo que desee utilizar para supervisar varios clústeres: </para>
    <screen><prompt role="root">root # </prompt><command>systemctl</command> start hawk</screen>
   </step>
   <step>
    <para> Inicie un navegador Web y, como URL, introduzca la dirección IP o el nombre de host del equipo en el que se ejecuta Hawk2:</para>
    <screen>https://<replaceable>HAWKSERVER</replaceable>:7630/</screen>
   </step>
   <step>
    <para> Entre en la interfaz Web de Hawk2. </para>
   </step>
   <step>
    <para>En la barra de navegación izquierda, seleccione <guimenu>Consola.</guimenu> </para>
   </step>
   <step>
    <para>Para añadir consolas para varios clústeres, haga clic en <guimenu>Añadir clúster.</guimenu></para>
    <informalfigure>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="hawk2-dashboard-add-cluster.png" width="100%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="hawk2-dashboard-add-cluster.png" width="95%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </informalfigure>
    <substeps>
     <step>
      <para> Introduzca un valor en <guimenu>Nombre de clúster</guimenu> personalizado para identificar el clúster en la <guimenu>consola.</guimenu> </para>
     </step>
     <step>
      <para>Escriba el <guimenu>Nombre de host del nodo en el clúster.</guimenu></para>
     </step>
    
     <step>
      <para>Confirme los cambios con <guimenu>Añadir.</guimenu></para>
     </step>
     <step>
      <para> Para añadir más clústeres a la consola, haga clic en <guimenu>Añadir clúster</guimenu> de nuevo e introduzca los detalles del clúster siguiente. </para>
      <figure>
       <title>Consola de Hawk2</title>
       <mediaobject>
        <imageobject role="fo">
         <imagedata fileref="hawk2-dashboard-multiple-clusters.png" width="100%" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <imageobject role="html">
         <imagedata fileref="hawk2-dashboard-multiple-clusters.png" width="80%" format="PNG"/>
        </imageobject>
       </mediaobject>
      </figure>
     </step>
    </substeps>
   </step>
   <step>
    <para> Para eliminar un clúster de la consola, haga clic en el icono de <literal>x</literal> situado junto al nombre del clúster. </para>
   </step>
   <step>
    <para> Para ver información sobre un clúster, introduzca una contraseña y haga clic en <guimenu>Conectar.</guimenu> </para>
    <para> Hawk2 mostrará un resumen con el estado de los nodos correspondientes, los recursos y los tickets. Al hacer clic en un nombre de clúster se abre la vista <guimenu>Estado</guimenu> de dicho clúster, desde donde podrá administrarlo de la forma habitual.</para>
   </step>
  </procedure>
   <para>
    Los cambios de estado en los nodos o los recursos se reflejan casi de inmediato en la <guimenu>consola.</guimenu>
   </para>
  </sect3>
 <sect3 xml:id="sec-ha-geo-manage-hawk2-tickets">
  <title>Gestión de tickets con Hawk2</title>
  <para>
   Los tickets pueden verse en Hawk2 si se han otorgado o revocado al menos una vez o si se hace referencia a ellos en una dependencia de ticket. </para>
  <para>Hawk2 muestra los siguientes estados de tickets:</para>
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para><guimenu>Otorgado:</guimenu> los tickets que se han otorgado al sitio actual.</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <guimenu>En otro lugar:</guimenu> los tickets que se han otorgado en otro sitio.</para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     <guimenu>Revocado:</guimenu> los tickets que se han revocado. Además, Hawk2 también muestra los tickets como revocados cuando se hace referencia a ellos en una dependencia de ticket, pero no se han otorgado aún a ningún sitio.</para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  <note>
   <title>concesión de tickets al sitio actual y revocación de tickets</title>
   
   <para> Aunque puede ver los tickets de todos los sitios con Hawk2, las operaciones para otorgarlos o revocarlos activadas por Hawk2 solo se aplican al sitio actual (al que se ha conectado con Hawk2). Para otorgar un ticket a otro sitio del clúster geográfico, inicie Hawk2 en uno de los nodos de clúster que pertenecen al sitio correspondiente.</para>
   <para>Solo puede otorgar tickets que aún no se hayan cedido a ningún sitio.</para>
  </note>

  <procedure xml:id="pro-ha-config-hawk2-viewtickets">
   <title>Visualización, concesión y revocación de tickets con Hawk2</title>

   <step>
    <para> Inicie un navegador Web y entre en Hawk2. </para>
   </step>
   <step>
    <para> En la barra de navegación izquierda, seleccione <guimenu>Estado.</guimenu></para>
    <para> Junto a la información sobre los nodos de clúster y los recursos, Hawk2 también muestra la categoría <guimenu>Tickets,</guimenu> donde se muestran los estados del ticket, el ID de la restricción a la que hace referencia el ticket y el nombre del ticket. La categoría <guimenu>Tickets</guimenu> también contiene dos columnas para la gestión de los tickets.</para>
   </step>
   <step>
    <para> Para mostrar información de un ticket concreto, haga clic en el icono <guimenu>Detalles</guimenu> situado junto al ticket. En una ventana se indica si el ticket ya se ha otorgado, qué <guimenu>directiva de pérdida</guimenu> se ha definido (en el caso de que un ticket se revoque en un sitio) y los recursos que dependen del ticket.</para>
    <figure>
     <title>Hawk2: detalles del ticket</title>
     <mediaobject>
      <imageobject role="fo">
       <imagedata fileref="hawk2-geo-ticket-details.png" width="100%" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <imageobject role="html">
       <imagedata fileref="hawk2-geo-ticket-details.png" width="80%" format="PNG"/>
      </imageobject>
     </mediaobject>
    </figure>
   </step>
   <step>
    <para> Para revocar un ticket otorgado desde el sitio actual o para otorgar un ticket al sitio actual, haga clic en el conmutador de la columna <guimenu>Otorgado</guimenu> situado junto al ticket. Al hacer clic, se muestra la acción disponible. Confirme su elección en el mensaje de confirmación de Hawk2. </para>
    <para> Si no es posible otorgar o revocar el ticket por cualquier motivo, Hawk2 muestra un mensaje de error. Si el ticket se otorga o se revoca correctamente, Hawk2 actualiza el <guimenu>estado</guimenu> del ticket. </para>
   </step>
  </procedure>
  <para>
   <remark>taroth 2015-11-02: according to dzyuzin, simulating granting and revoking tickets with
    hawk2 does not work yet, therefore commenting the following procedure</remark>
  </para>
  
  
 </sect3>
 </sect2>
