<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="geo_install_i.xml" version="5.0" xml:id="sec.ha.geo.inst">
 <title>Instalación como extensión</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer/>
        <dm:status>editar</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>sí</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release/>
        <dm:repository/>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Para utilizar High Availability Extension y Geo Clustering para SUSE Linux Enterprise High Availability Extension, necesita los paquetes incluidos en los siguientes patrones de instalación:
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    <literal>Alta disponibilidad</literal>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <literal>GeoCluster para alta disponibilidad</literal>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <note>
  <title>requisitos del paquete para árbitros</title>
  <para>
   Si la instalación del clúster geográfico incluye uno o varios árbitros (consulte <xref linkend="vle.ha.geo.components.arbitrator"/>), estos solo necesitan el patrón <literal>GeoCluster para alta disponibilidad</literal>. Para obtener más información sobre cómo instalar este patrón, consulte la <xref linkend="sec.ha.geo.inst.arbitrators"/>.
  </para>
 </note>

 <para>
  Ambos patrones solo están disponibles si ha registrado el sistema en el Centro de servicios al cliente de SUSE (o en un servidor de registro local) y ha añadido los canales de producto correspondientes o los medios de instalación como una extensión. Para obtener información sobre cómo instalar extensiones, consulte la <citetitle>Guía de distribución de SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase></citetitle>, disponible en <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Consulte el capítulo <citetitle>Instalación de módulos, extensiones y productos complementarios de otros fabricantes</citetitle>.

 </para>

 <sect2 xml:id="sec.ha.geo.inst.nodes">
  <title>Instalación de paquetes en nodos del clúster</title>
  <para>
   En caso de que se haya agregado tanto High Availability Extension como Geo Clustering para SUSE Linux Enterprise High Availability Extension como extensiones, pero los paquetes aún no se hayan instalado, proceda como sigue:
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Para instalar los paquetes de ambos patrones mediante la línea de comandos, utilice Zypper:
    </para>
<screen>sudo <command>zypper</command> in -t pattern ha_sles ha_geo</screen>
   </step>
   <step xml:id="step.ha.geo.inst.yast">
    <para>
     Como alternativa, utilice YaST para realizar una instalación gráfica:
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Inicie YaST como usuario <systemitem class="username">Root</systemitem> y seleccione <menuchoice> <guimenu>Software</guimenu> <guimenu>Gestión de software</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Haga clic en <menuchoice> <guimenu>Ver</guimenu> <guimenu>Patrones</guimenu> </menuchoice> y active los patrones siguientes:
      </para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>
         <literal>Alta disponibilidad</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>GeoCluster para alta disponibilidad</literal>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </step>
     <step>
      <para>
       Haga clic en <guimenu>Aceptar</guimenu> para iniciar la instalación de los paquetes.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
  <important>
   <title>instalación de paquetes de software en todas las partes</title>
   <para>
    Los paquetes de software necesarios para los clústeres de alta disponibilidad y geográficos <emphasis>no</emphasis> se copian automáticamente en los nodos del clúster.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Instale SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> y los patrones <literal>Alta disponibilidad</literal> y <literal>GeoCluster para alta disponibilidad</literal> en <emphasis>todos</emphasis> los equipos que formarán parte del clúster geográfico.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Si no desea instalar los paquetes de forma manual en todos los nodos que formarán parte del clúster, utilice AutoYaST para duplicar los nodos existentes. Encontrará más información en la <citetitle>Guía de administración</citetitle> de <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase>, disponible en <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Consulte el capítulo <citetitle>Instalación y configuración básica</citetitle>, sección <citetitle>Distribución masiva con AutoYaST</citetitle>.
     </para>
     <para>
      Para todos los equipos que necesitan la extensión Geo Clustering, actualmente debe instalar los paquetes de los clústeres geográficos de forma manual. La compatibilidad de AutoYaST con Geo Clustering para SUSE Linux Enterprise High Availability Extension aún no está disponible.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </important>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec.ha.geo.inst.arbitrators">
  <title>Instalación de paquetes en árbitros</title>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Asegúrese de que Geo Clustering para SUSE Linux Enterprise High Availability Extension se ha añadido a los equipos que sirven como árbitros.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Entre en cada árbitro e instale los paquetes con el comando siguiente:
    </para>
<screen>sudo <command>zypper</command> in -t pattern ha_geo</screen>
    <para>
     Como alternativa, utilice YaST para instalar el patrón <literal>GeoCluster para alta disponibilidad</literal>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
</sect1>
