<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="geo_requirements_i.xml" version="5.0" xml:id="sec.ha.geo.req">
 <title>Configuration requise</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer/>
        <dm:status>modification</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release/>
        <dm:repository/>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <itemizedlist>
  <title>Configuration logicielle requise</title>
  <listitem>
   <para>
    Toutes les grappes qui feront partie de la grappe géographique doivent être basées sur <phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase>.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    SUSE® Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> doit être installé sur tous les arbitres.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension doit être installé sur tous les noeuds de grappe <emphasis>et</emphasis> sur tous les arbitres qui feront partie de la grappe géographique.

   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <itemizedlist>
  <title>Configuration du réseau</title>
  <listitem>
   <para>
    Les sites doivent être accessibles sur un port UDP et un port TCP par instance de booth. En d'autres termes, les éventuels pare-feux ou tunnels IPsec intermédiaires doivent être configurés en conséquence.
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    Toute autre décision de configuration peut nécessiter l'ouverture de ports supplémentaires (par exemple, pour la réplication de base de données ou DRBD).
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <itemizedlist>
  <title>Autres conditions requises et recommandations</title>
  <listitem>
   <para>
    Tous les noeuds de grappe sur tous les sites doivent être synchronisés avec un serveur NTP en dehors de la grappe. Pour plus d'informations, reportez-vous au manuel <citetitle>Administration Guide</citetitle> for SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> (Guide d'administration de SUSE Linux Enterprise Server 12 SP2), disponible à l'adresse <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Reportez-vous au chapitre <citetitle>Time Synchronization with NTP</citetitle> (Synchronisation temporelle avec NTP).
   </para>
   <para>
    Si les noeuds ne sont pas synchronisés, les fichiers journaux et les rapports de grappe sont est très difficiles à analyser.
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>
</sect1>
