<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<sect1 xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xml:base="geo_install_i.xml" version="5.0" xml:id="sec-ha-geo-inst">
 <title>Installation en tant qu'extension</title>

 <info>
      <dm:docmanager xmlns:dm="urn:x-suse:ns:docmanager">
        <dm:maintainer/>
        <dm:status>modification</dm:status>
        <dm:deadline/>
        <dm:priority/>
        <dm:translation>oui</dm:translation>
        <dm:languages/>
        <dm:release/>
        <dm:repository/>
      </dm:docmanager>
    </info>
    <para>
  Pour pouvoir utiliser High Availability Extension et Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension, vous avez besoin des paquetages inclus dans les modèles d'installation suivants :
 </para>

 <itemizedlist>
  <listitem>
   <para>
    <literal>Haute disponibilité</literal>
   </para>
  </listitem>
  <listitem>
   <para>
    <literal>Geo Clustering for High Availability</literal>
   </para>
  </listitem>
 </itemizedlist>

 <note>
  <title>paquetages requis pour les arbitres</title>
  <para>
   Si votre installation de grappe géographique inclut un ou plusieurs arbitres (voir <xref linkend="vle-ha-geo-components-arbitrator"/>), ces derniers n'ont besoin que du modèle <literal>Geo Clustering for High Availability</literal>. Pour plus d'informations sur l'installation de ce modèle, reportez-vous à la <xref linkend="sec-ha-geo-inst-arbitrators"/>.
  </para>
 </note>

 <para>
  Ces deux modèles sont disponibles uniquement si vous avez enregistré votre système auprès du SUSE Customer Center (ou d'un serveur d'enregistrement local) et ajouté les canaux de produit ou supports d'installation en tant qu'extension. Pour plus d'informations sur l'installation des extensions, reportez-vous au manuel <citetitle>SUSE Linux Enterprise <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> Deployment Guide</citetitle> (Guide de déploiement de SUSE Linux Enterprise 12 SP2), disponible à l'adresse <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Reportez-vous au chapitre <citetitle>Installing Modules, Extensions, and Third Party Add-On Products</citetitle> (Installation des modules, extensions et produits complémentaires tiers).

 </para>

 <sect2 xml:id="sec-ha-geo-inst-nodes">
  <title>Installation des paquetages sur les noeuds de grappe</title>
  <para>
   Si High Availability Extension et Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension ont été ajoutés en tant qu'extensions, mais que les paquetages ne sont pas encore installés, procédez comme suit :
  </para>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Pour installer les paquetages des deux modèles via la ligne de commande, utilisez Zypper :
    </para>
<screen>sudo <command>zypper</command> in -t pattern ha_sles ha_geo</screen>
   </step>
   <step xml:id="step-ha-geo-inst-yast">
    <para>
     Vous pouvez aussi utiliser YaST pour une installation graphique :
    </para>
    <substeps performance="required">
     <step>
      <para>
       Démarrez YaST en tant qu'utilisateur <systemitem class="username">root</systemitem> et sélectionnez <menuchoice> <guimenu>Logiciels</guimenu> <guimenu>Installer et supprimer des logiciels</guimenu> </menuchoice>.
      </para>
     </step>
     <step>
      <para>
       Cliquez sur <menuchoice> <guimenu>Afficher</guimenu> <guimenu>Modèles</guimenu> </menuchoice> et activez les modèles suivants :
      </para>
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>
         <literal>Haute disponibilité</literal>
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         <literal>Geo Clustering for High Availability</literal>
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
     </step>
     <step>
      <para>
       Cliquez sur <guimenu>Accepter</guimenu> pour démarrer l'installation des paquetages.
      </para>
     </step>
    </substeps>
   </step>
  </procedure>
  <important>
   <title>installation des paquetages logiciels sur toutes les parties</title>
   <para>
    Les paquetages logiciels nécessaires pour la haute disponibilité et les grappes géographiques ne sont <emphasis>pas</emphasis> copiés automatiquement sur les noeuds de grappe.
   </para>
   <itemizedlist>
    <listitem>
     <para>
      Installez SUSE Linux Enterprise Server <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> ainsi que les modèles <literal>Haute disponibilité</literal> et <literal>Geo Clustering for High Availability</literal> sur <emphasis>toutes</emphasis> les machines qui feront partie de votre grappe géographique.
     </para>
    </listitem>
    <listitem>
     <para>
      Si vous ne souhaitez pas installer manuellement les paquetages sur tous les noeuds qui feront partie de votre grappe, utilisez AutoYaST pour cloner les nœuds existants. Pour plus d'informations, reportez-vous au manuel <citetitle/><phrase role="productname"><phrase os="sles">SUSE Linux Enterprise High Availability Extension</phrase></phrase> <phrase role="productnumber"><phrase os="sles">12 SP2</phrase></phrase> Administration Guide (Guide d'administration de SUSE Linux Enterprise High Availability Extension 12 SP2), disponible à l'adresse <link xlink:href="http://www.suse.com/documentation/"/>. Reportez-vous à la section <citetitle>Mass Deployment with AutoYaST</citetitle> (Déploiement de masse avec AutoYaST) du chapitre <citetitle>Installation and Basic Setup</citetitle> (Installation et configuration de base).
     </para>
     <para>
      Pour toutes les machines qui ont besoin de l'extension de mise en grappe géographique, vous devez actuellement installer les paquetages pour les grappes géographiques manuellement. AutoYaST n'est pas encore pris en charge pour Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension.
     </para>
    </listitem>
   </itemizedlist>
  </important>
 </sect2>

 <sect2 xml:id="sec-ha-geo-inst-arbitrators">
  <title>Installation des paquetages sur les arbitres</title>
  <procedure>
   <step>
    <para>
     Assurez-vous que Geo Clustering for SUSE Linux Enterprise High Availability Extension a été ajouté aux machines qui rempliront le rôle d'arbitre.
    </para>
   </step>
   <step>
    <para>
     Connectez-vous à chaque arbitre et installez les paquetages à l'aide de la commande suivante :
    </para>
<screen>sudo <command>zypper</command> in -t pattern ha_geo</screen>
    <para>
     Vous pouvez aussi utiliser YaST pour installer le modèle <literal>Geo Clustering for High Availability</literal>.
    </para>
   </step>
  </procedure>
 </sect2>
</sect1>
